%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                      Gruppo NSA-Verona
%
%                          Operazioni
%
%                            testo
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------
% Comandi per questa presentazione

\newcommand{\un}{\underline{n}}

\section{Estensione}

\begin{frame}\frametitle{Estensioni}
Abbiamo ampliato l'insieme dei razionali aggiungendo numeri 
\green{infinitesimi} e \green{infiniti}.
\spause
Ma a noi interessa costruire un \blue{campo ordinato}, vogliamo un insieme in 
cui valgano \orange{tutte le proprietà} presenti nei numeri razionali.
\spause
In particolare vogliamo introdurre relazioni e operazioni sui numeri 
iperreali che \green{estendano} le operazioni sui razionali, cioè che se 
applicate a 
iperreali che sono razionali operino esattamente come l’operazione o la 
relazione che viene estesa.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Estensione dai naturali ai razionali}
Ogni volta che abbiamo esteso un insieme numerico abbiamo anche esteso in 
modo naturale le operazioni.
\spause
Consideriamo \(a\) e \(b\) due numeri interi e \(x\) e \(y\) due numeri 
razionali. Indichiamo inoltre con \(+\) l'addizione tra i interi e con 
\((+)\) l'addizione tra i razionali.
\spause
% Se \(\sistema{a=x\\ b=y\\ a+b=c\\ x(+)y=z}\text{ allora deve anche 
% essere: } z=c\).
Se \(a\) e \(b\) indicano numeri razionali che sono di fatto interi (i 
interi sono razionali) allora \(a (+) b = a + b\).
\spause
Non solo, vogliamo anche che siano rispettate quasi tutte le proprietà 
delle operazioni e i loro significati.
\end{frame}



\begin{frame}\frametitle{Estensione agli iperreali}
Una relazione o una funzione su un insieme può essere estesa in molti modi a 
un dominio più ampio. 
\spause[.5]
A noi serve una estensione che mantenga tutte le proprietà e significati 
dell’ente che si sta estendendo che chiameremo estensione naturale.
\spause[.5]
Ci sono molti modi per farlo, sicché si assume che una specifica fra tali 
estensioni sia l’estensione naturale, e si farà sempre riferimento a quella. 
\spause[.5]
Così parleremo di estensione naturale agli iperreali della relazione d’ordine 
tra i razionali e anche di estensioni naturali agli iperreali dell’addizione 
e della moltiplicazione tra i razionali. 
\spause[.5]
Il principio di estensione, che si accetta, afferma che ogni funzione sulle 
sezioni di razionali ha un’estensione naturale sugli iperreali.
\end{frame}

\section{Operazioni sui tipi di iperreali}

\begin{frame}\frametitle{Operazioni e tipi}
Operando con gli infinitesimi, poiché questi non possono essere individuati 
singolarmente, sarà importante poter almeno determinare che tipo di iperreale 
è indicato da una certa espressione.
\spause
Così, vediamo come si comportano le operazioni rispetto ai tipi di Iperreali.
\end{frame}

\subsection{Opposto}

\begin{frame}\frametitle{Opposto}
\begin{enumerate} [<+->]
 \item Poiché le nozioni di infinitesimo, finito e infinito, fanno 
riferimento al \orange{valore assoluto} della quantità da classificare, è 
immediato che un iperreale e il suo opposto sono dello stesso tipo. 
\item Diversamente, per le nozioni di infinito positivo e infinito negativo, 
è immediato mostrare che l’opposto di un infinito positivo è un infinito 
negativo e che l’opposto di un infinito negativo è un infinito positivo.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Opposto: tabella}
\begin{center} \tabopposto \end{center}
\end{frame}

\subsection{Addizione}

\begin{frame}\frametitle{Somma di infinitesimi 1}
\begin{enumerate} %[<+->]
 \item 
La somma di infinitesimi è un infinitesimo: \blue{\(\alpha+\beta=\gamma\)}.
 \end{enumerate}
\pause
       \emph{Dimostrazione}:\\
Dobbiamo mostrare che \(\gamma\) è un infinitesimo cioè è in modulo minore 
dei reciproci di tutti i numeri naturali diversi da zero. 
\pause

Sia allora \(\un\) un qualsiasi numero naturale non nullo. 
\pause

Poiché \(\alpha \stext{e} \beta\) sono infinitesimi, essi 
sono in modulo minori del reciproco di ogni numero naturale non nullo e in 
particolare 
\blue{
\[\abs{\alpha}< \dfrac{1}{2\un} \texte 
  \abs{\beta} < \dfrac{1}{2\un}\]}
  \pause
sicché:
\blue{
\[\abs{\gamma} = \abs{\alpha+\beta} < \abs{\alpha}+\abs{\beta} < 
  \dfrac{1}{2\un} + \dfrac{1}{2\un} = \dfrac{1}{\un}\]} 

Avendo visto che \(\abs{\gamma}\) è minore di \(\dfrac{1}{\un}\) per ogni 
naturale \(\un\) diverso da \(0\) si può concludere che \(\gamma\) è un 
infinitesimo.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Somma di infinitesimi 2}
\begin{enumerate} %[<+->]
\setcounter{enumi}{1}
 \item 
La somma di infinitesimi non nulli può essere \(0\).
 \end{enumerate}
\pause
\emph{Ad esempio}:\\
\dots
\vspace{40mm}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Somma di finiti}
\begin{enumerate} %[<+->]
\setcounter{enumi}{2}
 \item 
La somma di finiti è un finito.
 \end{enumerate}
\pause
\emph{Dimostrazione}:\\
\dots
\vspace{40mm}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Somma di infiniti e finiti}
\begin{enumerate} %[<+->]
\setcounter{enumi}{3}
 \item 
La somma di un infinito con un finito è un infinito: \blue{\(H + a = K\)}.
 \end{enumerate}
\pause
\emph{Dimostrazione}:\\
Dobbiamo far vedere che il modulo di \(K\) è maggiore di ogni 
numero naturale. Sia allora \(\un\) un qualsiasi numero naturale. 

Essendo \(a\) finito, c’è un numero naturale \(m\) tale che 
\blue{\(\abs{a} < m\)}. 
Inoltre, poiché \(H\) è un infinito, il suo modulo sarà maggiore di ogni 
numero naturale e in particolare \blue{\(\abs{H} > m + \un\)}. 

Pertanto: 
\blue{
\[\abs{K} = \abs{H+a} \geqslant \abs{H} - \abs{a} > (m+\un) - m = \un\]}. 

Avendo visto che \(\abs{K}\) è maggiore di ogni numero naturale si può 
concludere che \(K\) è un infinito.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Somma di infiniti}
\begin{enumerate} %[<+->]
\setcounter{enumi}{4}
 \item 
La somma di infiniti può essere un infinito un finito, anche infinitesimo.
 \end{enumerate}
\pause
\emph{Ad esempio}:\\
\dots
\vspace{40mm}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Addizione algebrica}
Poiché l'addizione tra iperreali è \green{estensione naturale} dell'addizione 
tra razionali:
\begin{enumerate}
\item \green{Zero} è l'elemento neutro dell'addizione iperreale, poiché 
questa è l’estensione naturale di quella razionale.
\item Ogni elemento ha il suo \green{opposto}.
\end{enumerate}

\begin{center} \tabadd \end{center}
% ``{\color{red!50!black}\(?\)}'' significa che le informazioni sul tipo dei 
% dati non sono sufficienti per determinare il tipo del risultato.
``\red{\(?\)}'' significa che le informazioni sul tipo dei 
dati non sono sufficienti per determinare il tipo del risultato.
\end{frame}

\subsection{Moltiplicazione}

\begin{frame}\frametitle{Prodotto di un finito per un infinitesimo}
% \frametitle{Moltiplicazione dimostrazioni: \(a \cdot \epsilon = \beta\)}
\begin{enumerate}
 \item 
Un finito per un infinitesimo è un infinitesimo 
\blue{\(a \cdot \epsilon = \beta\)}.
 \end{enumerate}
\pause
\emph{Dimostrazione}\\
Siano \(h\) un numero naturale maggiore di \(\abs{a}\) e \(\un\) un qualsiasi 
fissato numero naturale positivo,
allora, poiché \(\abs{\epsilon}\) è minore del reciproco di un qualsiasi 
naturale positivo, in particolare sarà minore
di \(\dfrac{1}{\un \cdot h}\), segue che: 
\pause
\blue{
\[\abs{\beta} = \abs{a \cdot \epsilon} = \abs{a}  \cdot \abs{\epsilon} < 
 \cancel{h} \cdot \dfrac{1}{\cancel{h} \cdot \un} = \dfrac{1}{\un}\]}
Avendo visto che \(\abs{\beta} < \dfrac{1}{\un}\) 
per ogni numero naturale non nullo si può concludere che \(\beta\) è un 
infinitesimo. \(\qed\)
\end{frame}

\begin{comment}
dia 16: perché non si usa n sottosegnato? e nelle successive?
\end{comment}

\begin{frame}\frametitle{Prodotto di due finiti}
\begin{enumerate} %[<+->]
\setcounter{enumi}{1}
 \item 
Il prodotto di finiti è un finito.
 \end{enumerate}
\pause
\emph{Dimostrazione}:\\
\dots
\vspace{40mm}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Prodotto di un infinito per un infinitesimo}
\begin{enumerate} %[<+->]
\setcounter{enumi}{2}
 \item 
Il prodotto di un infinito per un infinitesimo può essere un 
infinitesimo, un finito non infinitesimo, un infinito.
 \end{enumerate}
\pause
\emph{Ad esempio}:\\
\dots
\vspace{40mm}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Prodotto di un infinito per un non infinitesimo}
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{3}
 \item 
Un infinito per un non infinitesimo è un infinito: 
\(H \cdot a=K\).\\
\pause
\emph{Dimostrazione}\\
Siano \(h\) un numero naturale tale che \blue{\(\abs{a} > \dfrac{1}{h}\)} 
(c’è perché a non è infinitesimo)
e \(\un\) un qualsiasi fissato numero naturale positivo,
allora, poiché \(\abs{H}\) è maggiore di ogni numero naturale e in 
particolare di \(h \cdot \un\), segue che:
\pause
\blue{
\[\abs{K}=\abs{H \cdot a} = \abs{H} \abs{a} >
\cancel{h}\un \cdot \dfrac{1}{\cancel{h}} = \un\]}
Avendo visto che \(\abs{K} > \un\) 
per ogni numero naturale si può concludere che \(K\) è un 
infinito. \(\qed\)
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Moltiplicazione}
Poiché la moltiplicazione tra iperreali è \green{estensione naturale} della 
moltiplicazione tra razionali:
\begin{enumerate}
\item \green{0 è elemento assorbente};
\item \green{1 è l’elemento neutro};
\item \green{non ci sono divisori di 0}. 
% (cioè il prodotto di due non nulli è non nullo).
\end{enumerate}
\pause
\begin{center} \tabmul \end{center}
``\red{\(?\)}'' significa che le informazioni sul tipo dei 
dati non sono sufficienti per determinare il tipo del risultato.
\end{frame}

\subsection{Divisione}

\begin{frame}\frametitle{Reciproco di un infinitesimo}
\begin{enumerate} %[<+->]
\setcounter{enumi}{2}
 \item 
Il reciproco di un infinitesimo è un infinito.
 \end{enumerate}
\pause
\emph{Dimostrazione}:\\
\dots
\vspace{40mm}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Reciproco di un infinito}
\begin{enumerate} %[<+->]
\setcounter{enumi}{2}
 \item 
Il reciproco di un infinito è un infinitesimo.
 \end{enumerate}
\pause
\emph{Dimostrazione}:\\
\dots
\vspace{40mm}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Reciproco}
Poiché la funzione reciproco tra gli iperreali è 
\green{estensione naturale} della 
funzione reciproco tra i razionali:
\begin{enumerate}
\item \green{\(0\) non ha reciproco};
\item \green{\(1\) è reciproco di sé stesso};
\item \green{il reciproco del reciproco è il numero di partenza}.
\end{enumerate}
 \spause
\begin{center} \tabrec \end{center}
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Divisione}
% Poiché la moltiplicazione tra iperreali è estensione naturale della 
% moltiplicazione tra razionali, la divisione non è altro che la 
% moltiplicazione per il reciproco.\\
% \spause
% Ad esempio:\quad \(\dfrac{\epsilon^2}{\epsilon} = \epsilon; \quad
%         \dfrac{\epsilon}{\epsilon} = 1; \quad
%         \dfrac{\epsilon}{\epsilon^2} = \dfrac{1}{\epsilon}= M\).\\
% \spause
% Considerando quanto già si è visto, non sarà difficile comporre la tabella 
% relativa ai tipi di risultati che si ottengono dalla divisione, esercizio 
% che lasciamo ai corsisti.
% % \begin{enumerate}
% % \item La divisione per zero non è definita.
% % \item Dividere per 1 equivale a lasciare invariato il dividendo.
% % \item Il quoziente tra due infinitesimi può essere:  
% %  un infinitesimo, un finito non infinitesimo un infinito.
% % \item Il quoziente tra due infiniti può essere:  
% %  un infinitesimo, un finito non infinitesimo, un infinito.
% % \item Il rapporto tra un finito non infinitesimo e un infinitesimo non 
% % nullo è un infinito.
% % \item Il rapporto tra un finito e un infinito è un infinitesimo.
% % \end{enumerate}
% \end{frame}

%\begin{frame}\frametitle{Divisione: dimostrazioni} %dia 17: eliminata
% \begin{enumerate}
% \item \dots
% \item \dots
% \item \(\dfrac{\epsilon^2}{\epsilon} = \epsilon; \quad
%         \dfrac{\epsilon}{\epsilon} = 1; \quad
%         \dfrac{\epsilon}{\epsilon^2} = \dfrac{1}{\epsilon}= M\)
% \item \dots
% \item \dots
% \item \dots
% \end{enumerate}
%\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Divisione}
Poiché la divisione tra iperreali è \green{estensione naturale} della 
divisione tra razionali, la divisione non è altro che la 
\green{moltiplicazione per il reciproco} 
(non sarà difficile completare la tabella).\\
\spause
\begin{center} \tabdivvuota \end{center}
``{\color{red!50!black}\(?\)}'' significa che le informazioni sul tipo dei 
dati non sono sufficienti per determinare il tipo del risultato.
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Casi con informazioni insufficienti}
% Nei casi seguenti le informazioni sugli operandi sono insufficienti per 
% determinare il tipo del risultato:
% \begin{multicols}{4}
% \begin{itemize} 
%  \item \(\dfrac{\epsilon}{\delta}\)
%  \item \(\dfrac{A}{B}\)
%  \item \(A \cdot \epsilon\)
%  \item \(A + B\)
% \end{itemize}
% \end{multicols}
% In questi casi il tipo di risultato dipende dall'effettivo valore degli 
% operandi. 
% 
% Ad esempio, nel caso del quoziente tra due infinitesimi possiamo 
% trovarci nelle seguenti situazioni:
% \begin{multicols}{3}
% \begin{itemize}
%  \item \(\dfrac{\epsilon^2}{\epsilon} = \epsilon\) \quad (i)
%  \item \(\dfrac{2\epsilon}{\epsilon} = 2\) \quad (fni)
%  \item \(\dfrac{\epsilon}{\epsilon^2} = \frac{1}{\epsilon}\) \quad (I)
% \end{itemize}
% \end{multicols}
% Quindi per determinare il tipo dell’espressione 
% \(\dfrac{\epsilon}{\delta}\) 
% abbiamo bisogno di maggiori informazioni sui due infinitesimi.
% \end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Tipo di un'espressione}
% Possiamo ora esercitarci nel calcolo con questi nuovi numeri. 
% 
% Continuiamo ad utilizzare le convenzioni proposte: 
% %\spause
% \begin{itemize}
% \item \(\alpha,~\beta,~\gamma,~\delta,~\epsilon,~\dots\): infinitesimi
% \item \(a,~b,~c~,~\dots,~m,~n,~\dots\): finiti non infinitesimi
% \item \(A,~B,~C~,~\dots,~M,~N,~\dots\): infiniti
% \end{itemize}
% \spause
% Come esempio cerchiamo il tipo di risultato della seguente espressione: 
% \(3\epsilon +5 +6M -2\epsilon +7 -2M \)
% \spause
% \(3\epsilon +5 +6M -2\epsilon +7 -2M = 4M +12 +\epsilon \newline 
% (tipo=I \quad \text{essendo:} ~
% 4M ~\text{un infinito e}~ 12 +\epsilon~\text{un finito})\)
% % \spause
% % {\color{violet!50!black}Quando il risultato è la somma di più elementi, 
% % li scriviamo ordinandoli 
% % dal più significativo al meno significativo 
% % (dal più grande al più piccolo, in valore assoluto).
% % }
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Tipo di un'espressione}
% Possiamo ora esercitarci nel calcolo con questi nuovi numeri. 

Nelle seguenti espressioni usiamo le solite convenzioni.
\spause[.5]
Come esempio cerchiamo il tipo del risultato: 
\pause
\begin{enumerate} %[<+->]
\item <3->
\(3\epsilon +5 +6M -2\epsilon +7 -2M = 4M +12 +\epsilon\)\\
\pause
\(tipo=I \quad \text{essendo:} ~
4M ~\text{un infinito e}~ 12 +\epsilon~\text{un finito}\) \\[1em]
\item  <5->
\(\dfrac{\tonda{7+\epsilon}\tonda{2-\epsilon}}
        {\tonda{5+\epsilon}\tonda{5-\epsilon}-25} = %-25 corretto da Bruno
  \dfrac{14 - 7\epsilon + 2\epsilon -\epsilon^2}
        {25 - \epsilon^2} = 
  \dfrac{14 - 5\epsilon -\epsilon^2}
        {25 - \epsilon^2}\) % perché questo dà errore: \\ ???
\only<6->{
\(tipo=fni\) \quad essendo: sia il numeratore sia il denominatore finiti non 
infinitesimi.} \\[1em]
\item  <7->
\(\dfrac{\tonda{7+\epsilon}\tonda{2-\epsilon} - 14}
        {\tonda{5+\epsilon}\tonda{5-\epsilon} - 25} = 
  \dfrac{14 - 7\epsilon + 2\epsilon -\epsilon^2 - 14}
        {25 - \epsilon^2 -25} = 
  \dfrac{- 5\epsilon -\epsilon^2}
        {- \epsilon^2} = 
  \dfrac{\cancel{\epsilon}\tonda{5 + \epsilon}}
        {\epsilon^{\cancel{2}}}\)\\
\only<8->{
\(tipo=I\) \quad essendo: il numeratore è un finito non infinitesimo e 
il denominatore un infinitesimo.}
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Proprietà della parte standard}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard: \(\st\)}
Abbiamo visto che la parte standard (\(\st\)) di un numero iperreale 
finito \(x\) è il numero reale \(a\) infinitamente vicino al numero 
iperreale.
\begin{center}
Così se \(x\) è un numero iperreale, \(a\) è un numero reale e \(a\) è 
infinitamente vicino a \(x\), allora \(a\) è la parte standard di \(x\).
\end{center}
\pause
Oppure:
\blue{
\[\text{se } x \in \IR \text{ e } a \in \R \text{ e } a \approx x 
\text { allora } \pst{x} = a\]}
\pause
cioè:

% \[x \in \IR \sand a \in \R \sand \epsilon \approx 0 \sand 
% x = a + \epsilon \sRarrow \pst{x} = a\]
\begin{center}
Se \(x\) è un iperreale finito allora 
\blue{
\(\exists \epsilon\approx 0 \text{ tale che } x = \pst{x} + \epsilon\)}.
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard: osservazioni}
\begin{itemize} [<+->]
\item 
È banale che la parte standard di un reale sia il reale stesso:
\vspace{-.5em}
\blue{\[x \in \R \sRarrow \pst{x}=x\]}
\vspace{-1.5em}
\item 
La funzione parte standard è \blue{definita sugli iperreali finiti}.
\item
\blue{Non è estensione naturale di alcuna funzione reale}. 

Infatti, restringendo la funzione parte standard ai razionali si ottiene la 
funzione identica sui razionali la cui estensione naturale agli iperreali è 
la funzione identica sugli iperreali che è ben diversa dalla funzione parte 
standard.
\item 
Analogamente alla funzione parte intera di un razionale, la funzione parte 
standard \blue{permette di cogliere la parte reale di un iperreale finito} e 
di trascurare la sua parte trascurabile, perché infinitesima.

\item \blue{se \(M\) è infinito \(\pst{M}\) non esiste}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Comportamento della funzione \(\pst{}\)}
Nelle prossime diapositive vedremo il comportamento della funzione parte 
standard rispetto alle operazioni e all'ordinamento.
\spause
In questa sezione:
\begin{enumerate} %[<+->]
\item <2-> \(x, ~y\) rappresenteranno \green{iperreali finiti};
\item <3-> \(\alpha,~\beta,~\gamma,~\delta,~\dots\) saranno degli 
\green{infinitesimi};
\item <4-> siano \(a\) e \(b\) numeri \green{reali} tali che: 
\(a=\pst{x}\), \(b=\pst{y}\), \\
perciò: \green{\(x=a+\alpha\),~~\(y=b+\beta\)}.
\end{enumerate}
\onslide<5->
{Utilizzando queste convenzioni per alleggerire il testo, 
dimostriamo il comportamento della parte standard rispetto alle operazioni e 
all’ordine.}
\end{frame}

\subsection{Parte standard e operazioni}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard di una somma}
La parte standard di una somma è uguale alla somma delle parti standard:
\blue{
\[\pst{x + y} = \pst{x}+\pst{y}\]
}
\pause
\emph{Infatti}:
\blue{
\begin{align*}
\pst{x + y} &\stackrel{1}{=} \pst{a + \alpha + b + \beta} \stackrel{2}{=} 
\pst{a + b + \alpha + \beta} \stackrel{3}{=} \\
&= \pst{a + b + \gamma} \stackrel{4}{=} a + b \stackrel{5}{=} 
\pst{x}+\pst{y} 
\qed
\end{align*}
}
\pause
Dove le uguaglianze hanno le seguenti giustificazioni:
\begin{enumerate}
\item sostituiamo \(x \stext{ e } y \) rispettivamente con 
\(a + \alpha \stext{ e } b+\beta\);
\item proprietà commutativa e associativa della somma;
\item la somma di infinitesimi è un infinitesimo: 
\(\alpha + \beta = \gamma\);
\item la parte standard di un reale \((a+b)\) più un infinitesimo  \(\gamma\) 
è il reale stesso;
\item ma: \(a=\pst{x} \texte b=\pst{y}\).
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard dell'opposto}
La parte standard dell'opposto di un numero iperreale finito è uguale 
all'opposto della parte standard del numero:
\[\pst{-x} = -\pst{x}\]
\pause
\emph{Infatti}:

\dots
\vspace{40mm}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard di un prodotto}
La parte standard di un prodotto è uguale al prodotto delle parti standard:
\blue{
\[\pst{x \cdot y} = \pst{x} \cdot \pst{y}\]
}
\pause
\emph{Infatti}:
\blue{
\begin{align*}
\pst{x \cdot y} &\stackrel{1}{=} \pst{(a + \alpha) \cdot (b + \beta)} 
\stackrel{2}{=} 
\pst{a \cdot b + a \cdot \beta + b \cdot \alpha + \alpha \cdot \beta} 
\stackrel{3}{=} \\
&= \pst{a \cdot b + \gamma} \stackrel{4}{=} a \cdot b \stackrel{5}{=} 
\pst{x} \cdot \pst{y} 
\qed
\end{align*}
}
\pause
Dove le uguaglianze hanno le seguenti giustificazioni:
\begin{enumerate}
\item \dots % sostituiamo \(x \texte y\);
\item \dots % prodotto di binomi;
\item \dots % il prodotto di un infinitesimo per un finito è un infinitesimo 
% e la somma di infinitesimi è un infinitesimo: 
% \(a \cdot \beta + b \cdot \alpha + \alpha \cdot \beta = \gamma\);
\item \dots % la parte standard di un reale \((a \cdot b)\) più un 
% infinitesimo \(\gamma\) è il reale stesso;
\item \dots % ma: \(a=\pst{x} \texte b=\pst{y}\).
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard del reciproco (?)}
La parte standard del reciproco di un numero iperreale 
finito non infinitesimo 
è uguale al reciproco della parte standard del numero:
\blue{
\[\pst{\dfrac{1}{x}} = \dfrac{1}{\pst{x}} = \dfrac{1}{a} \sLRarrow 
\pst{\dfrac{1}{x} - \dfrac{1}{a}} = 
\pst{\dfrac{x - a}{x \cdot a}} = 0
\]
}
\pause
\blue{
\begin{align*}
\pst{\dfrac{x - a}{x \cdot a}} \stackrel{1}{=} 
\dfrac{\pst{x-a}}{\pst{x \cdot a}} \stackrel{2}{=} 
\dfrac{\pst{\alpha}}{\pst{x \cdot a}} \stackrel{3}{=} 
\dfrac{0}{\pst{x \cdot a}} = 0
\end{align*}
}
\pause
Dove le uguaglianze hanno le seguenti giustificazioni:
\begin{enumerate}
\item possibile perché \(x \cdot a \neq 0\) essendo \(x\) non infinitesimo 
e quindi \(a \neq 0\);
\item un numero è infinitamente vicino alla sua parte standard;
\item la parte standard di un infinitesimo è \(0\).
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard di un quoziente (1)}
La parte standard del quoziente è uguale al quoziente delle parti standard:
\blue{
\[\pst{\frac{x}{y}} = \pst{\frac{a+\alpha}{b+\beta}} =
\frac{a}{b} = \frac{\pst{x}}{\pst{y}}\]
}
\pause
\emph{Infatti}:

Per prima cosa dobbiamo scrivere \(\dfrac{a+\alpha}{b+\beta}\) in un altro 
modo equivalente. 

Per farlo utilizziamo l'algoritmo di divisione dei polinomi:
\divisioneiper
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard di un quoziente (2)}
Poi con la definizione di divisione con resto: 
\green{
\[m = Q \cdot n + R\]
}
otteniamo:
\blue{
\[a + \alpha = 
\tonda{b + \beta} \cdot \frac{a}{b} + \alpha - \frac{a}{b} \beta\]
}
\pause
e dividendo tutto per \(\tonda{b + \beta}\):
\blue{
\[\frac{a + \alpha}{b + \beta} = 
\frac{a}{b} + \tonda{\alpha - \frac{a}{b} \beta} \frac{1}{b + \beta} =
\frac{a}{b} + \frac{\alpha}{b + \beta} - \frac{a \beta}{b^2 +b \beta}
\]
}
Abbiamo così trasformato una frazione nella somma di 3 opportune frazioni 
\dots
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard di un quoziente (3)}
\dots ora possiamo calcolare facilmente la parte standard:
\blue{
\begin{align*}
\pst{\frac{x}{y}} &\stackrel{1}{=} 
\pst{\frac{a + \alpha}{b + \beta}} =\\
&\stackrel{2}{=} 
\pst{\frac{a}{b} + \frac{\alpha}{b + \beta} -\frac{a \beta}{b^2 +b \beta}}=\\
&\stackrel{3}{=} 
 \pst{\frac{a}{b}} + \pst{\frac{\alpha}{b + \beta}} + 
 \pst{- \frac{a \beta}{b^2 +b \beta}} =\\
&\stackrel{4}{=} 
\frac{a}{b} + 0 + 0 \stackrel{5}{=} 
\frac{\pst{x}}{\pst{y}} 
\qed
\end{align*}
}
\begin{enumerate}
\item per come abbiamo definito \(x \stext{ e } y\);
\item per il calcolo precedente;
\item la \(\pst{}\) di una somma è la somma delle \(\pst{}\);
\item la \(\pst{}\) di un numero reale è il numero stesso, 
      la \(\pst{}\) di un infinitesimo è 0;
\item per come abbiamo definito \(a \stext{ e } b\).
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard del reciproco (!)}
La parte standard del reciproco di un numero iperreale 
finito non infinitesimo 
è uguale al reciproco della parte standard del numero:
\blue{
\[\pst{\dfrac{1}{x}} = \dfrac{1}{\pst{x}} = \dfrac{1}{a} \sLRarrow 
\pst{\dfrac{1}{x} - \dfrac{1}{a}} = 
\pst{\dfrac{x - a}{x \cdot a}} = 0
\]
}
\pause
\blue{
\begin{align*}
\pst{\dfrac{x - a}{x \cdot a}} \stackrel{1}{=} 
\pst{\dfrac{a + \alpha - a}{\tonda{a + \alpha} \cdot a}} = %\stackrel{2}{=} 
\pst{\dfrac{\alpha}{a^2 + a \alpha}} \stackrel{2}{=} 
\pst{\gamma} \stackrel{3}{=} 0
\end{align*}
}
\pause
Dove le uguaglianze hanno le seguenti giustificazioni:
\begin{enumerate}
\item punto 3 delle convenzioni;
\item Un infinitesimo diviso un non infinitesimo è un infinitesimo;
\item la parte standard di un infinitesimo è \(0\).
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard del quoziente}
La parte standard del quoziente è uguale al quoziente delle parti standard:
\blue{
\[\pst{\frac{x}{y}} = \pst{\frac{a+\alpha}{b+\beta}} =
\frac{a}{b} = \frac{\pst{x}}{\pst{y}}\]
}
\pause
\emph{Infatti}:

\dots
\vspace{40mm}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard della radice}
La parte standard di una radice di un numero iperreale finito è uguale alla 
radice della parte standard del numero:
\blue{
\[\pst{\sqrt[n]{x}}=\sqrt[n]{\pst{x}}\]
}
\pause
\emph{Infatti}:

Consideriamo valori di \(x \geqslant 0\) e chiamiamo \(y=\sqrt[n]{x}\);
anche \(y\) e \(\pst{y}\) saranno non negativi, e \(y^n = x\) 

\vspace{1em}
Pertanto:
\blue{
\begin{align*}
\pst{\sqrt[n]{x}} = \pst{y} = \sqrt[n]{\tonda{\pst{y}}^n} = 
\sqrt[n]{\pst{y^n}} = \sqrt[n]{\pst{x}}
\end{align*}
}
\end{frame}

\subsection{Parte standard e confronto}

\begin{frame}\frametitle{Prima disuguaglianza}
Se due numeri iperreali sono uno minore dell'altro allora le loro parti 
standard sono l'una minore o uguale all'altra:
\blue{
\[x < y \sRarrow \pst{x} \leqslant \pst{y}\]
}
\spause[-1.8]
\emph{Infatti}:

Possiamo avere due casi:

\begin{columns} [T] % align columns
\begin{column}{.48\textwidth}
%  \vspace{-.25cm} 
\begin{center} 
\stxneqsty 
\end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.48\textwidth}
\vspace{-10.8mm}
\begin{center} 
\stxeqsty 
\end{center}
\end{column}%
\end{columns}
% \spause[.5]
\blue{
\[x < y \sRarrow a + \alpha < b + \beta \sLRarrow 
\alpha - \beta < b - a\]
}
\pause
\(b - a\) è un reale strettamente maggiore dell'infinitesimo 
\(\alpha - \beta\).

Dato che \(\alpha-\beta\) può essere minore di zero, allora \(b-a\) è 
maggiore o {\color{orange!50!black}uguale} a \(0\): \quad 
\blue{
\(b-a \geqslant 0 \stext{ cioè } \pst{x} \leqslant \pst{y} \qed\) 
}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Seconda disuguaglianza}
Se due numeri iperreali hanno il primo la parte standard minore di quella 
del secondo allora il primo numero sarà minore del secondo:
\blue{
\[\pst{x} < \pst{y} \sRarrow x < y\]
}
\spause[-1.8]
\emph{Infatti}:

\(\pst{x} < \pst{y} \sRarrow \pst{y} - \pst{x} = r\) 
con \(r\) reale positivo, 

anche \(\dfrac{r}{2} > 0\) quindi:
\blue{
\[x = a +\alpha < a + \dfrac{r}{2}= b - \dfrac{r}{2} < b + \beta = y \qed\]
}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard di un'espressione (1)}
Esempio di calcolo della parte standard di un’espressione.

\[\pst{3x^2-5x+4} \text{~con~} x = 2 + \epsilon\] 
\spause[.5]
\blue{
\(\pst{3x^2-5x+4} = \pst{3x^2}-\pst{5x}+\pst{4} = \)
\spause[.5]
\hspace{28.5mm}\(= \pst{3} \cdot \tonda{\pst{x}}^2 -\pst{5} \cdot 
\pst{x} + \pst{4} =\)
\spause[.5]
\hspace{28.5mm}\(= 3 \cdot \tonda{\pst{2+\epsilon}}^2 -5 \cdot 
\pst{2+\epsilon} +4 =\)
\spause[.5]
\hspace{28.5mm}\(= 3 \cdot 4 -5 \cdot 2 +4 = 6\)%\\[2em]
}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Parte standard di un'espressione (2)}
Esempio di calcolo della parte standard di un’espressione.
\[\pst{\dfrac{x-4}{x+4}} \stext{~con~} x = 4 + \epsilon\]
\pause
\blue{
\(\pst{\dfrac{x-4}{x+4}} = \pause
  \pst{\dfrac{4 + \epsilon-4}{4 + \epsilon+4}} = \) 
\spause[.5]
\hspace{18.5mm}
\(=\pst{\dfrac{\epsilon}{8 + \epsilon}} \pause \stackrel{1}{=} 
  \dfrac{\pst{\epsilon}}{\pst{8 + \epsilon}} = 
  \dfrac{0}{8} = 0
\)
}
\spause
\begin{enumerate}
\item possibile perché il denominatore non è infinitesimo.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{comment}
!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!! Malfunzionamento di Beamer !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

\begin{frame}\frametitle{Parte standard di un'espressione (2)}
Esempio di calcolo della parte standard di un’espressione.
\[\pst{\dfrac{x-4}{x+4}} \stext{~con~} x = 4 + \epsilon\]
\pause
\begin{align*}
\pst{\dfrac{x-4}{x+4}} &= \pause
  \pst{\dfrac{4 + \epsilon-4}{4 + \epsilon+4}} = \pause \\
  &=\pst{\dfrac{\epsilon}{8 + \epsilon}} \stackrel{1}{=} \pause
  \dfrac{\pst{\epsilon}}{\pst{8 + \epsilon}} = \pause
  \dfrac{0}{8} = 0
\end{align*}
\begin{enumerate}
\item possibile perché il denominatore non è infinitesimo.
\end{enumerate}
\end{frame}
\end{comment}

\section{Conclusioni}

\begin{frame}\frametitle{Riassunto}
\begin{enumerate} %[<+->]
\item 
Il principio di estensione, che si accetta, afferma che ogni
funzione sulle sezioni di razionali ha un’estensione naturale sugli
iperreali.
\item 
In certe operazioni è possibile identificare il tipo di risultato conoscendo 
il tipo degli operandi.
\item 
In alcune operazioni, conoscere il tipo degli operandi non è sufficiente per 
conoscere il tipo del risultato: 
\begin{multicols}{4}
\begin{itemize} 
 \item \(\dfrac{\epsilon}{\delta}\)
 \item \(\dfrac{A}{B}\)
 \item \(A \cdot \epsilon\)
 \item \(A + B\)
\end{itemize}
\end{multicols}
\item La funzione parte standard, già vista precedentemente, presenta alcune 
proprietà che la rendono facilmente utilizzabile per determinare la parte 
apprezzabile di un numero e trascurare il trascurabile.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Se tutto questo sembra promettente\dots}
Possiamo:
\begin{itemize}
\item studiare la derivata di una funzione;
\item dimostrare le regole di base del calcolo con le derivate.
\end{itemize}
\end{frame}
% 
% \begin{frame}\frametitle{Se tutto questo sembra promettente\dots}
% Dobbiamo precisare come:
% \begin{itemize}
% \item studiare l'ordine negli iperreali;
% \item effettuare il confronto tra iperreali.
% \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Il tuo contributo}
Per approfondire, affronta alcune delle seguenti questioni.
\begin{enumerate}
\item Completa le diapositive incomplete.
\item Illustra con degli esempi i casi in cui le informazioni sul tipo dei 
dati non sono sufficienti per determinare il tipo del risultato.
\item Inventa alcune espressioni di cui determinare il tipo di risultato.
\item Dimostra che la parte standard di un iperreale finito è unica.
\item ``\(x = y \sRarrow \pst{x} = \pst{y}\)'';\quad
``\(\pst{x} = \pst{y} \sRarrow x = y\)''\\
cosa dici di queste due implicazioni?
\item Inventa e calcola alcune espressioni che contengono la funzione parte 
standard.
\end{enumerate}
\end{frame}

      %--------------------------------------------------------------%

\appendix 
